\begin{savequote}[12pc]
Une âme délicate est gênée de savoir qu'on lui doit des remerciements, une âme grossière, de savoir qu'elle en doit.
\qauthor{Friedrich Nietzsche}
\end{savequote}
\chapter*{Remerciements}\markboth{Remerciements}{Remerciements}
L'écriture d'une page de remerciements semble anodine après avoir écrit, corrigé et validé un document comme celui-ci. Pourtant, il n'est jamais évident de revenir sur quatre années comme celles que je viens de passer, de n'oublier personne et de trouver les mots justes pour communiquer une gratitude sincère. De nombreux noms viennent en tête, dont certains semblent bien lointains déjà. Les visages et les souvenirs sont aussi importants que le travail effectué, mais une seule page leur est dédiée ici.

\bigskip

Évidemment, et en tout premier lieu, ce travail n'aurait pu être possible sans mes encadrants Dominique Barba et Patrick Le Callet. Merci à eux pour leur aide, leur patience et leurs encouragements infléchis pendant quatre ans. Merci également à MM. Coudoux et Jourlin d'avoir accepté la tâche de relire mon manuscrit et de rapporter ma thèse. Merci aussi aux membres du jury d'avoir accepté d'en faire partie.

\bigskip

Les deux années centrales furent marquées par le projet HD4U et ses participants à mes côtés. Merci à Mathieu, Arnaud et Romuald pour leur précieux support au développement. Nous n'attendons plus que la soutenance de Sylvain pour clore véritablement :-). L'accomplissement d'une thèse va bien pourtant au-delà d'un projet et c'est toute l'équipe IVC que je tiens à remercier. Notamment, merci à Nicolas pour ses nombreux conseils technico-typologico-informatiques. Je finirai par une pensée à tous les futurs docteurs : bon courage !

\bigskip

D'un point de vue plus personnel, il est évident que le support de personnes plus proches est essentiel. Merci à mes parents, ma famille et leurs p'tits loups énergisants ! Merci à Pierrick pour avoir eu le courage de me demander quel était mon sujet à chaque fois que l'on se voyait, c'est-à-dire trop peu souvent ! Merci à mes amis dont je vais pouvoir profiter un peu plus désormais. Merci enfin et surtout à Éloïse pour avoir été là, tout simplement.

\bigskip

Et merci à tous les observateurs d'être venu participer !
