%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%% Auteur : Stéphane Péchard - stephane.pechard@univ-nantes.fr
%%% Fichier : conclusion.tex - la liste des mes publications
%%% Version : 0.1
%%% Date : 2007/12/09
%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% citation
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \unecitation{6.5}{On ne connait pas complètement une science tant qu'on n'en sait pas l'histoire.}{Auguste Compte (1798 -- 1857)} ??
% FIXME citation ?
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \chapter*{Du même auteur}\addcontentsline{toc}{chapter}{Du même auteur}
\chapter*{Publications}\addcontentsline{toc}{chapter}{Publications}

\section*{Publications en revues spécialisées avec comité de lecture}
\noindent Patrick Le Callet, Christian Viard-Gaudin, \strong{Stéphane Péchard} et Émilie Caillault, \emph{No reference and reduced reference video quality metrics for end to end QoS monitoring}, dans \emph{IEICE Transactions on Communications, Special Issue on multimedia QoS evaluation and management technologies}, vol. E89-B, numéro 2, pages 289--296, février 2006, doi:10.1093/ietcom/e89-b.2.289.


\section*{Conférences et manifestations internationales avec comité de lecture et publication des actes}
\noindent \strong{Stéphane Péchard}, Dominique Barba et Patrick Le Callet, \emph{Video Quality Model based on a spatio-temporal features extraction for H.264-coded HDTV sequences} dans \emph{Proceedings of the IEEE Picture Coding Symposium, PCS2007}, Lisbonne, Portugal, novembre 2007.

\bigskip

\noindent \strong{Stéphane Péchard}, Mathieu Carnec, Patrick Le Callet et Dominique Barba, \emph{From SD to HD Television: effects of H.264 distortions versus display size on quality of experience} dans \emph{Proceedings of the IEEE International Conference on Image Processing, ICIP2006}, pages 409--412, Atlanta, États-Unis, octobre 2006, doi:10.1109/ICIP.2006.312480.

\bigskip

\noindent \strong{Stéphane Péchard}, Romuald Pépion et Patrick Le Callet, \emph{Suitable methodology in subjective video quality assessment: a resolution dependent paradigm} dans \emph{Proceedings of the Third International Workshop on Image Media Quality and its Applications, IMQA2008}, Kyoto, Japon, septembre 2008.

\bigskip

\noindent Patrick Le Callet, \strong{Stéphane Péchard}, Sylvain Tourancheau, Alexandre Ninassi et Dominique Barba, \emph{Towards the next generation of video and image quality metrics: Impact of display, resolution, contents and visual attention in subjective assessment} dans \emph{Proceedings of the Second International Workshop on Image Media Quality and its Applications, IMQA2007}, Chiba, Japon, mars 2007, papier invité.

\bigskip

\noindent \strong{Stéphane Péchard}, Patrick Le Callet, Mathieu Carnec et Dominique Barba, \emph{A new methodology to estimate the impact of H.264 artefacts on subjective video quality} dans \emph{Proceedings of the Third International Workshop on Video Processing and Quality Metrics for Consumer Electronics, VPQM2007}, Scottsdale, États-Unis, janvier 2007.

\bigskip

\noindent \strong{Stéphane Péchard}, Sylvain Tourancheau, Patrick Le Callet, Mathieu Carnec et Dominique Barba, \emph{Towards video quality metrics for HDTV} dans \emph{Proceedings of the Second International Workshop on Video Processing and Quality Metrics for Consumer Electronics, VPQM2006}, Scottsdale, États-Unis, janvier 2006.



\section*{Colloques avec publication des actes}
\noindent \strong{Stéphane Péchard}, Patrick Le Callet et Dominique Barba, \emph{Méthode d'estimation locale de l'impact des dégradations H.264 sur la qualité vidéo subjective en télévision haute définition et cumul en une estimation globale} dans \emph{Compression et représentation des signaux audiovisuels, CORESA2007}, Montpellier, France, novembre 2007.

\bigskip

\noindent Sylvain Tourancheau, Mathieu Carnec, \strong{Stéphane Péchard}, Patrick Le Callet et Dominique Barba, \emph{Prédiction objective des différences de qualité perceptuelles entre un écran CRT et un écran LCD en TVHD} dans \emph{Compression et représentation des signaux audiovisuels, CORESA2006}, Caen, France, novembre 2006.


\section*{Groupe de normalisation international}
\noindent Patrick Le Callet, Romuald Pépion et \strong{Stéphane Péchard}, \emph{Comparison between ACR and SAMVIQ}, meeting Video Quality Experts Group (VQEG), Kyoto, Japon, mars 2008.

\bigskip

\noindent Sylvain Tourancheau, \strong{Stéphane Péchard}, Patrick Le Callet, Mathieu Carnec et Dominique Barba, \emph{Motion blur: an explanation to subjective quality differences between CRT and LCD?}, meeting Video Quality Experts Group (VQEG), Boston, États-Unis, avril 2006.


\section*{Groupe de recherche national}
\noindent Sylvain Tourancheau, \strong{Stéphane Péchard}, Mathieu Carnec, Patrick Le Callet et Dominique Barba, \emph{Évaluation de la qualité en TVHD}, journée du GDR Isis (Information, signal, images et vision), thème B : outils et méthodologies d'évaluation subjective de la qualité, Paris, France, juin 2006.


\section*{Rapports de contrats}
\noindent Dominique Barba, Mathieu Carnec, Patrick Le Callet, \strong{Stéphane Péchard}, Arnaud Tirel et Sylvain Tourancheau, \emph{State of the art in picture quality assessment}, partie du livrable D1.1 du projet européen HD4U, 2005.

\bigskip

\noindent Dominique Barba, Mathieu Carnec, Patrick Le Callet, \strong{Stéphane Péchard}, Arnaud Tirel et Sylvain Tourancheau, \emph{Quality users expectations}, partie du livrable D1.2 du projet européen HD4U, 2005.

\bigskip

\noindent Dominique Barba, Mathieu Carnec, Patrick Le Callet, \strong{Stéphane Péchard}, Arnaud Tirel et Sylvain Tourancheau, \emph{Picture quality benchmarking protocols}, partie du livrable D2.2 du projet européen HD4U, 2005.

\bigskip

\noindent Dominique Barba, Mathieu Carnec, Patrick Le Callet, \strong{Stéphane Péchard}, Arnaud Tirel et Sylvain Tourancheau, \emph{Objective quality criterion for HDTV}, partie du livrable D2.3 du projet européen HD4U, 2006.

% \bigskip

% \noindent Dominique Barba, Mathieu Carnec, Patrick Le Callet, \strong{Stéphane Péchard}, Arnaud Tirel et Sylvain Tourancheau, \emph{HDTV display-dependent elements for objective quality criterion}, partie du livrable D2.4 du projet européen HD4U, 2006.

\bigskip

\noindent Dominique Barba, Mathieu Carnec, Patrick Le Callet, \strong{Stéphane Péchard}, Arnaud Tirel et Sylvain Tourancheau, \emph{Design of the objective quality criterion for complete HDTV chain}, partie du livrable D2.5 du projet européen HD4U, 2006.

% \bigskip

% \noindent Dominique Barba, Mathieu Carnec, Patrick Le Callet, \strong{Stéphane Péchard}, Arnaud Tirel et Sylvain Tourancheau, \emph{Human vision perception on LCD HDTV displays}, partie du livrable D3.2 du projet européen HD4U, 2006.

% \bigskip

% \noindent Dominique Barba, Mathieu Carnec, Patrick Le Callet, \strong{Stéphane Péchard}, Arnaud Tirel et Sylvain Tourancheau, \emph{Human vision perception on HD displays: model}, partie du livrable D3.4 du projet européen HD4U, 2006.

% \bigskip

% \noindent Dominique Barba, Mathieu Carnec, Patrick Le Callet, \strong{Stéphane Péchard}, Arnaud Tirel et Sylvain Tourancheau, \emph{Picture quality test plan}, partie du livrable D4.1 du projet européen HD4U, 2006.


